中國企業大裁員消息滿天飛 “沒什麼比活下去更重要”

九月底，中國房地產企業巨頭萬科在深圳舉辦秋季例會，會場屏幕與側牆上“活下去”的大字吸引眼球。有人以為萬科在耍花招，這標語讓同行看了瑟瑟發抖。嚇自己，還是嚇別人？沒想到，兩個月後.....

短短兩個月過去了，“活下去”似乎不是一個簡單的廣告招牌。公眾號智谷趨勢周三發表一篇長文，題目就叫“2018，沒什麼比活下去更重要”。文章提供的數據顯然不僅僅發生在房地產領域。

文章開門見山：“突然之間，‘大裁員’的新聞滿天飛”。BAT、華為、京東等互聯網巨頭相繼捲入這場裁員漩渦中，他們在第一時間出面闢謠，但真真假假，莫衷一是。

六個月的時間裡，有202萬條招聘廣告消失了，沿海省份的出口代工廠紛紛關門放假，富士康被傳裁員34萬，金融、地產都在裁員。

財新網微博：就業寒冬來臨，202萬條招聘廣告消失了。4-9月份，前程無憂的招聘廣告數量從285萬驟減至83萬條。在消失的招聘廣告中，若以企業規模畫分來源，500人以下的中小微企業佔比高達656%。

一些先行指標和地方調查也發出警報：中國國家統計局公布的領先性指標 採購經理指數中就業指數表現不佳，自2017年4月起，製造業指數就業指數就已處於收縮區間，今年10月份落到28個月來最低。非製造業就業指數，最近兩個月也落入收縮區間。

地方上，四川省新招員工減少，有258家企業新招，與一季度、二季度的287家、302家相比，減少幅度分別為10.1%和14.6%。

湖南省用工需求減少，三季度全省有空缺崗位48.84萬個，比上季度57.09萬個減少8.25萬個。

浙江省消費者信心指數儘管仍保持着樂觀區間，但就業信心已連續三季度呈下行趨勢。

廣東省三季度末“四上”企業就業人員2175.03萬人，同比減少7.38萬人，降幅0.3%，比上半年減少18.91萬人，降幅0.9%，其中製造業減員最多，同比減少85.18萬人，下降6.3%。

中國人民大學就業研究所所長曾湘泉預測，2018年，中國將要正面迎接58年來就業總量的首次下降。人口老齡化、勞動力無限供給時代的終結固然是勢之所至，但內外夾擊加速了這一節點的到來。

內外夾擊指的是什麼？至少，外指的是中美貿易戰，應該毫無疑問。內部，中國經濟發展勢頭減弱，也是明擺的事實。

儘管就業總量壓力增大，中國官方公布的就業數據仍然比較樂觀：“三季度城鎮調查失業率降至多年底位3.82%，城鎮新增就業超1100萬人，提前完成了全年指標”。

智谷趨勢評論：“如果你找不到工作，不能怪招聘廣告少了，只能怪你還不夠努力，這個，或許就是官方數據所透露出來的潛台詞吧”。

蘋果傳出的信號

分析人士權且以“蘋果指數”來看就業行情，在蘋果最重要的生產基地和銷售市場，中國區正發出一系列就業信號：

代工之王富士康被傳全球裁員34萬，2019年削減200億人民幣開支。

玻璃鏡片供應商伯恩光學惠州廠區訂單驟減，不得已裁員5前任。偉創力的子公司偉創力塑膠科技處境艱難，從11月12日起到明年2月1日分6批次放長假。曾在蘋果產業鏈火力最大的瑞聲科技三季度盈利跌28.7%。蘋果組裝大廠和碩決定加速將生產基地轉移至東南亞。

彭博社根據蘋果內部備忘錄，富士康計畫在2019年削減200億人民幣開支，其中iphone業務明年需減60億元開支，並計畫裁減10%的非技術人員。但富士康否認34萬的裁員計畫。

『騰訊科技』11月調查指富士康加班時間變少了。富士康深圳觀瀾產業園一名工人稱，去年高峰期13-14萬人，吃飯要排隊20多分鐘，現在減少至7-8萬人，吃飯不用排隊那麼久，以前每天都是幾千員工流入流出，“現在每天都有上千人走，但是不再招人進來”。

金融行業的“金飯碗”被砸掉

券商行業半年報顯示，9家券商裁員4186人。其中東方園林裁員三成，首席工資從年薪百萬降至月薪不足兩萬，不少研究員轉型做了銷售。二級市場萎靡不振，金融行業的苦日子還在後頭。

房地產行業沒了輸血管。影子銀行被整頓，房企融資成本激增，瘦身、裁員成為第一選擇。

互聯網行業也告別了好日子，秋招以來，互聯網巨頭相繼捲入大裁員傳聞，滴滴、阿里、京東、騰訊、網易、華為都傳出縮招、停止社會招聘的傳聞，隨後都被闢謠，但縮減用人成本的事實不假。

智聯招聘平台大數據顯示，今年第三季度，IT/互聯網行業的招聘職位同比減少51%，連續第二個季度出現負增長，職位的收縮幅度遠高於全國平均水平。

被資本一度吹捧的“獨角獸”短短一年時間成了“毒角獸”，共享單車摩拜被賣了，錘子科技被資金鏈斷裂的傳聞纏身，無人貨架大幅裁員…。

該文指出，一旦下崗，降薪增多，消費者的信心指數就會下滑，會越來越不敢花錢，這對當下中國從出口驅動、投資驅動轉向消費型經濟構成了挑戰。

留名等睇支爆講咗十年

爆煲未？

還有黨, 黨會派草給咱們

月尾G20峰會等睇支那同侵侵談判破裂
到時候美帝喺明年1月再追加2000億關稅
睇你支那仲頂到幾耐
雜種咁把炮
到時大家食樹皮

在消失的招聘廣告中，若以企業規模畫分來源，500人以下的中小微企業佔比高達656%。

65.5%?

D人回鄉創業

三和又有批新力軍

没事
fake news

咪提啦，提左就唔會爆

死廢老，國難當前仲掛住隊草

真.支爆

壞咗十年嘅鐘，今次有可能準啦

香港有冇多咗支那雞141先？

肯定多咗賊先。
到時小心扑頭黨/支那人食大茶飯。
成街都係乞丐。

返鄉下創業
你識乜丫

做犯法野

全民做雞

咱们没事

我公司仲請緊人
利申 : 上文4間之1

多謝習大大啦，前2代積落既比佢1炮玩晒

事實擺在眼前

幾時爆
等到頸都長

唔係中共講 唔計

有機會全國都係三和大神,日結一天闊(可)以玩三天

正一敗家仔

其實之前說係太鬆，玩到返唔到轉頭，

首席工資從年薪百萬降至月薪不足兩萬

少咗七十幾萬

洩漏國家機密

總之強國就贏.

又贏

中国人食元素週期表都生存到啦
活不下去？？

隊草

醉翁之意不在草

活下去

香港慘
更多大陸人湧落黎
進一步拖死香港人

19才子最愛嘅中国電影 <芙蓉鎮>，最著名對白：
“ 活下来，像个畜生一样活下来 ”

黨 比你條命更重要

讓領導先走

好吃 好好吃

一定擋住唔比落黎
等大饑荒2.0 減少人口

共赴國難

重開東莞啦

作為中國人既我一定G持